{
    "info": "La Vuelta 2024–2025. Зима. Игра 3. Темы: 1) Губы. 2) Игра. 3) Несъедобная тема. 4) Вилки. 5) Полёты. 6) Люди из многодетных семей. 7) Полосатая тема.",
    "themes": [
      {
        "name": "1. Губы. Автор: Алексей Кураев.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "На эмблеме Олимпийских игр 2024 году изображены губы Марианны, что является данью уважения ИМ, впервые принявшим участие в Олимпиаде в 1900 году.",
            "form": "они",
            "answer": "женщины"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Девушки из фильма под названием «Окровавленные губы» оказываются ИМИ.",
            "form": "ими",
            "answer": "вампиры"
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Наряду с НЕЙ также выделяли так называемые «глаза сенбернара».",
            "form": "она",
            "answer": "габсбургская губа",
            "comment": "близкородственные браки привели и к раскосым глазам с опущенными веками."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В статье О НЁМ рассказывается, что в одном случае происходит искривление, а в другом — сворачивание трубочкой.",
            "form": "он",
            "answer": "эффект Буба-Кики",
            "comment": "возможно поэтому «буба» ассоциируется с чем-то округлым, а «кики» — с чем-то острым."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В 1970 году ЕМУ заплатили лишь 50 фунтов, но в 1984 году ОН продал права на изображение уже за 26 000.",
            "form": "он",
            "answer": "Джон Паше",
            "comment": "британский дизайнер, разработавший логотип «Роллинг стоунз» в виде языка и губ."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "2. Игра. Автор: Серафим Шибанов.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Гонконгский боевик «Игра смерти», снимавшийся в 1972 году, так и не был завершён, поскольку ОН умер во время съёмок.",
            "form": "он",
            "answer": "Брюс Ли",
            "comment": "Гонконг + боевик = кто же ещё?"
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В романе нобелиата говорится, что в НЕЙ были «какая-то стеклянность и бессодержательность».",
            "form": "она",
            "answer": "игра в бисер",
            "comment": "роман Германа Гессе."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "После того, как вскрылась неприятная история с Огюстом Мирабо, ОН окончательно прекратил работу над полотном.",
            "form": "он",
            "answer": "Жак-Луи Давид",
            "comment": "поэтому картина «Клятва в зале для игры в мяч» осталась недописанной."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Соавтором своей статьи о диамагнитной левитации ОН указал своего любимого хомяка Тишу.",
            "form": "он",
            "answer": "Андрей Гейм",
            "comment": "фамилия физика на слух звучит так же, как и английское слово «game» — игра."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В фильме 2017 года ЕЁ сыграла Джессика Честейн. Другую ЕЁ называют антиподом Пенелопы.",
            "form": "она",
            "answer": "Молли Блум",
            "comment": "авторка книги «Игра Молли: Правдивая история о 26-летней женщине, которая организовала самые эксклюзивные игры в покере в мире!». Книгу позже экранизировали. Другая Молли Блум — героиня «Улисса»."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "3. Несъедобная тема. Автор: Родион Полевой.",
        "comment": "Грубо говоря, тема «Не только еда». В ответах могут быть и другие слова.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Во многих видеоиграх монстры слаймы не представляют игроку особой опасности, за что одна обозревательница назвала слаймов ТАКИМИ ИМИ.",
            "form": "такие они",
            "answer": "боксерские груши",
            "comment": "на которых игрок может потренировать навыки."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Миссионеры, прибывшие в Азию, назвали ЕГО «языком официальных лиц».",
            "form": "его",
            "answer": "мандарин",
            "comment": "диалект китайского получил название за счёт того, что на нём говорили чиновники (по удачному совпадению тоже мандарины)."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Согласно шуточной новости, ЭТА БАСКЕТБОЛЬНАЯ КОМАНДА заключила соглашение с сетью фастфуда и добавила ко второму слову в названии буквы «Mc».",
            "form": "баскетбольная команда",
            "answer": "Денвер Наггетс",
            "comment": "на самом деле, Nuggets — это самородки."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "Исследователь полагает, что ЭТО СЛОВО этимологически близко славянскому зимнему празднику.",
            "form": "слово",
            "answer": "колдун",
            "comment": "якобы на Колядках колдуны колдовали. А ещё колдуны — это драники с мясом."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Корейский комментатор предположил, что ЭТО ПОНЯТИЕ могло возникнуть из-за особенностей произношения слова «читер» на корейском.",
            "form": "понятие",
            "answer": "чизинг",
            "comment": "в видеоиграх так называют тактику победы, не задуманную гейм-дизайнерами."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "4. Вилки. Автор: Никита Шевела.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Сочетание ПЕРВОЙ И ВТОРОЙ в английском языке называют словом «Spork».",
            "form": "первая и вторая",
            "answer": "ложка, вилка",
            "accept": "вилка, ложка",
            "comment": "слово-бумажник от spoon и fork; выглядит как ложка с зубцами."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "Раньше вилочковая кость по-английски называлась «merrythought». Гадание на вилочковой кости позволяло определить, кто из участников СДЕЛАЕТ ЭТО раньше.",
            "form": "сделает это",
            "answer": "женится",
            "accept": "выйдет замуж"
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Обе гласные в ответе одинаковые. Питер Мейл в предисловии к своей книге о путешествии по Франции благодарит, в том числе, компанию «Мишлен». Помимо вилки, в названии книги упоминается ЭТОТ ПРЕДМЕТ.",
            "form": "обе гласные ответа одинаковые, предмет",
            "answer": "штопор",
            "comment": "путешествие кулинарное: «Мишлен» за гид, вилка чтобы есть, а штопор — чтобы открывать вино."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "После участия в заговоре против Ричарда III у НЕГО был выбор — бежать из Англии, потеряв всё своё имущество, или рисковать быть казнённым.",
            "form": "он",
            "answer": "Джон Мортон",
            "comment": "именно с именем Мортона связана «вилка Мортона» — выбор из двух зол, при котором платить приходится в любом случае."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Немного парадоксально, но ТАКАЯ вилка предназначена для горячих закусок из рыбы.",
            "form": "такая",
            "answer": "кокотная",
            "comment": "от французского слова «курочка»."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "5. Полёты. Автор: Герман Чепиков.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Куриные пушки призваны проверять пропеллеры самолётов на ударостойкость. Первая куриная пушка была построена В ЭТОМ американском ГОРОДЕ. Одно из прозвищ хоккейной команды ИЗ ЭТОГО ГОРОДА — «курицы», хотя в названии содержится другая птица.",
            "form": "город",
            "answer": "Питтсбург",
            "comment": "там играет «Питтсбург Пингвинз», которых недоброжелатели называют «курицами»."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В ответе два слова на гласные буквы. Синдрому космической адаптации сопутствуют рвота и головные боли. В 1985 году астронавту Джейку Гарну стало настолько плохо, что теперь гарны — это ОНА.",
            "form": "двумя словами на гласные буквы, она",
            "answer": "единица измерения",
            "comment": "«блёв в космосе» теперь меряют в гарнах."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Требуется восстановить пропуск. Правило стильной кабины говорит о том, что во время жизненно важных операций в самолёте никто не имеет право беспокоить пилотов по другим делам. Восстановите слово, в котором мы пропустили буквы.",
            "form": "восстановить пропуск",
            "answer": "стерильной",
            "comment": "никого не должно быть в кабине."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В вопросе есть замена. Одним из известных случаев в дельте Бассова пролива считается инцидент с лётчиком Фредериком Валентичем. В предыдущем предложении мы заменили ЭТО СЛОВО.",
            "form": "слово",
            "answer": "треугольнике",
            "comment": "никакой «дельты» у пролива быть не может: Валентич исчез при странных обстоятельствах в «треугольнике» Бассова пролива."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "В главе «ин-747 к полёту готов» автор описывает невозможность известной теории. Глава входит В ЭТУ КНИГУ.",
            "form": "книга",
            "answer": "Бог как иллюзия",
            "comment": "в главе «Боинг-747 к полёту готов» Ричард Докинз критикует антиэволюционную аналогию с торнадо и «Боингом». Ведущий «украл» из слова «Боинг» слово «бог», чтобы вывести на «Бог как иллюзия»."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "6. Люди из многодетных семей. Автор: Герман Чепиков.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "Музыкант Сиксто Родригес был ТАКИМ по счёту ребёнком в семье.",
            "form": "таким",
            "answer": "шестым",
            "comment": "оттуда его имя."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В 1947 году ОНА основала в Лондоне Хэмпстедскую клинику — крупнейший в то время детский психоаналитический лечебный центр.",
            "form": "она",
            "answer": "Анна Фрейд",
            "comment": "во время Аншлюса Зигмунд и вся его большая семья эмигрировали в Лондон."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "ОН быстро поднялся по карьерной лестнице: в 1848 году ОН был механиком на кроватной фабрике, а уже в 1854 году приказал помощнику обрубить канат, удивив собравшуюся толпу.",
            "form": "он",
            "answer": "Элиша Отис",
            "comment": "намёк в «лестнице»: Отис изобрёл ловители лифта, которые не давали лифтам упасть в шахту."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В 1950 году ОНА стала Мисс Швеция, а после поселилась в Италии, где снялась аж в четырёх фильмах Федерико Феллини.",
            "form": "она",
            "answer": "Анита Экберг",
            "comment": "шведский секс-символ шестидесятых, в т.ч. роль в «Сладкой жизни»."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "Чуть реже, ЕГО известное творение сравнивают с двумя руками, которыми Собор охватывает толпу.",
            "form": "его",
            "answer": "Джованни Бернини",
            "comment": "построил Площадь святого Петра в Риме и обрамляющую её колоннаду."
          }
        ]
      },
      {
        "name": "7. Полосатая тема. Автор: Серафим Шибанов.",
        "questions": [
          {
            "cost": 10,
            "question": "ОНА Греви получила название в честь французского президента Жюля Греви, которому в 1880-х правительство Эфиопии подарило животное.",
            "form": "она",
            "answer": "зебра",
            "comment": "полосатое животное."
          },
          {
            "cost": 20,
            "question": "В ответе есть дефис. Фильм 1971 года «Двухполосное шоссе» относят к ЭТОМУ ЖАНРУ.",
            "form": "в ответе есть дефис, жанр",
            "answer": "роуд-муви",
            "comment": "герои едут по этому самому шоссе."
          },
          {
            "cost": 30,
            "question": "Во время службы в армии ЭТОТ УРОЖЕНЕЦ НОРМАНДИИ выиграл чемпионат по преодолению полосы препятствий.",
            "form": "уроженец Нормандии",
            "answer": "Давид Белль",
            "comment": "позже он придумает паркур."
          },
          {
            "cost": 40,
            "question": "В ЭТОМ БАЛЕТЕ Джорджа Баланчина использованы такие военные марши, как «Коркоранские кадеты» и «Стрелковый полк».",
            "form": "балет",
            "answer": "Звёзды и полосы навсегда",
            "comment": "марш «Звёзды и полосы навсегда» в нём тоже использован."
          },
          {
            "cost": 50,
            "question": "По сюжету романа «Мальчик в полосатой пижаме» главный герой, который носит ЭТО ИМЯ, обнаруживает за колючей проволокой своего еврейского ровесника.",
            "form": "имя",
            "answer": "Бруно",
            "comment": "спираль Бруно — это заграждение из колючей проволоки."
          }
        ]
      }
    ]
  }
  